<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="ru">

  <info>
    <title>Дубль</title>
    <title xml:lang="en">Double</title>
    
    <subtitle>Программа, которой нет!</subtitle>

    <authorgroup>
        <author>
            <personname>Кряжевских Сергей</personname>
            <email>soliverr@gmail.com</email>
        </author>
    </authorgroup>

    <copyright>
        <year>2016</year>
        <holder>Public Domain</holder>
    </copyright>
    
    <edition>1.0</edition>
    <date>2016-04-07</date>
    
    <abstract>
        <para>
            <emphasis>Дубль</emphasis> - это эволюционный способ организации знаний. Это попытка создать среду управления знаниями, в которую можно передать текущие накопленные
            знания человека, а в последствии, быстро их вспомнить или применить тем или иным способом. При этом сама среда управления знаниями <emphasis>Дубль</emphasis>
            эволюционирует во времени и позволяет проследить процесс и факторы, влияющие на процесс своей эволюции.
        </para>
    </abstract>
  </info>
  
  <section xml:id="introduction">
    <title>Введение</title>
    <para>
        В современном мире всё больше информации доступно в электронной форме, всё больше и больше информации переводится в форму, которую могут обрабатывать вычислительные системы.
        Развиваются различные компьютерные программы, позволяющие организовать данные или знания тем или иным способом. Количество данных и программ для их обработки постоянно растёт.
        
        Мы приспосабливаемся к этой среде, выбираем себе наиболее удобные программы, выбираем способы использования программ. Возникает потребность обмена этими знаниями. Реализуется в виде блогов wiki-систем и прочего.
        
        Каждый поступает доступным ему способом, программист - пишет программу, продвинутый пользователь - изобретает способы применения и комбинации использования программ, пользователь - использует доступные и понятные ему программные средства.
        
        Возникла идея описать систему, которая позволяет сохранить знания пользователя и сделать доступным другим процесс выработки лучшего способа. Не просто описать этот способ, но воспроизвести его в сходном окружении 
        
        В какой-то мере - это процесс описания эволюции идеи и способов её реализации в различных условиях окружающей среды: различных операционных системах, различных вычислительных системах.
        
        Создать "копию" собственных знаний для дальнейшего воспроизводства.
        
        Процесс реализации идеи:
        * изучение доступных источников и поиск аналогов
        * систематизация полученной информации
        * формулирование задач
        * поиск способов решения задач
        
        В процессе эволюционирует сама идея и способы решения задач. Некоторые этапы этой "эволюции" требуется сохранить - это точки бифуркации, которые влияют на конечный результат реализации идеи.
        
        Если эти знания каки-то образом представить и передать другому человеку, то его процесс реализации идеи может быть другим, так как он будет принимать другие решения в точках бифуркации.
        
        
        
        О зависимости программ и данных, что первично. Первична информация...
    </para>
  </section>
  
</article>
