<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="ru">

  <info>
    <title>Дубль</title>
    <title xml:lang="en">Double</title>
    
    <subtitle>Программа, которой нет!</subtitle>
    <subtitle xml:lang="en">The Program that does not exist!</subtitle>    

    <authorgroup>
        <author>
            <personname>Кряжевских Сергей</personname>
            <personname xml:lang="en">Kryazhevskikh Sergey</personname>
            <email>soliverr@gmail.com</email>
        </author>
    </authorgroup>

    <copyright>
        <year>2016</year>
        <holder>Public Domain</holder>
    </copyright>
    
    <edition>1.0</edition>
    <date>2016-04-07</date>
    
    <abstract>
        <para>
            <emphasis>Дубль</emphasis>: Сохраняйте, структурируйте, воспроизводите, обменивайтесь знаниями и личным опытом.
        </para>
    </abstract>
  </info>
  
  <section xml:id="introduction">
    <title>Введение</title>
    <title xml:lang="en">Introduction</title>
    
    <para>
        Со времён изобретения человечеством письменности в процессе организации знаний мало что изменилось. Знания накапливаются
        в том или ином виде в письменных источниках. Их обработка связана с процессом чтения и дальнейшего осмысления 
        прочитанного материала. Процесс "вывода на знаниях" или генерации новых идей скрыт в глубинах сознания человека разумного.
    </para>
    
    <para>
        Что несомненно изменилось в XXI веке, так это способы хранения и обмена знаниями. Создание устройств для передачи голоса
        на расстояние (радио) ввело в употребление термин информация, появилась теория информации. С этого момента информацией
        стали считать всё, что возможно передать с одного технического устройства на другое.
    </para>
    
    <para>
        Развитие технических средств и, особенно, вычислительной техники сделало возможным накапливать огромные объёмы данных,
        передавать огромные объёмы информации. Новые данные стали генерировать не только люди, но и вычислительные машины,
        устройства, приборы.
    </para>
    
    <para>
        Потребность в организации личных знаний инспирировало идею создания проекта <emphasis>Дубль</emphasis>.
    </para>
    
    <para>
        Основные принципы, закладываемые в проект <emphasis>Дубль</emphasis>, можно описать следующим образом:
        <itemizedlist mark='baseidea'>
            <listitem><para>Стараться не создавать программу работы со знаниями до тех пор, пока можно обойтись другими
                            программами.</para></listitem>
            <listitem><para>Создать структуры, схемы данных, позволяющие описать и сохранить знания конкретного человека.</para></listitem>
            <listitem><para>Целевое хранение знаний: знания должны быть предствалены так, что бы допускалось их повторное 
                            использование вычислительными системами и другими людьми.</para></listitem>
            <listitem><para>Не стремиться к созданию централизованной унифицированной системы хранения и обработки знаний.
                            Знания хранятся и организуются в том месте, где они необходимы в каждый конкретный момент.
                            Знания организуются фрагментарно. Каждый фрагмент может быть организован своим собственным
                            способом.</para></listitem>
            <listitem><para>Определить методы обмена фрагментами знаний, пригодные для использования вычислительными
                            системами.</para></listitem>
            <listitem><para>Сохранить эволюционный процесс хранения и обработки знаний.</para></listitem>
            <listitem><para>Сохранить вариативность процесса хранения и обработки знаний.</para></listitem>
            <listitem><para>Использовать специальные языковые средства, позволяющие интерпретировать знания человеком
                            и вычислительной машиной.</para></listitem>
            <listitem><para>Инкапсулировать законы взаимодействия знаний в структуры хранения знаний.</para></listitem>
        </itemizedlist>
    </para>
    
    <section>
        <title>Физическая интерпретация</title>
        
        <para>
            Знания - это своего рода элементарные частицы, которые взаимодействуют друг с другом. Модель ядра Бора - модель фрейма при представлении знаний: сильные связи сущности
            и её обязательных атрибутов, слабые связи - необязательные атрибуты. Взаимодействие - организация материи определенного вида знаний. Нахождение законов позволяет новым знаниям
            встраиваться в материю (мир, домен) уже организованных знаний или разрушать её.
        </para>
    </section>
   
    <section>
        <title>Биологическая интерпретация</title>
        
        <para>
            Эволюционный процесс организации знаний, код организации знаний, в котором записан путь от начала к текущему состоянию организации. Интерпретация данного кода, сначала человеком,
            затем программой.
        </para>
    </section>
   
    <section>
        <title>Математическая инерпретация</title>
        
        <para>        
            Сети знаний. Разрозненные сети, организованные внутри себя по определённым правилам. Граф переходов из одного состояния в другое. Узлы графа - состояние системы и цели, дуги - действия,
            которые необходимо совершить. Дуга - это снова граф переходов, для решения конкретных задач.
            Граф-сеть эволюционирует, его можно рассматривать как материю знаний, молекулу.
        
            Графы зананий можно помещать в различные среды обитания. Законы внешние и внутренние. 
            Закон реализуется в виде программы, представляется в виде графа знаний.
        
            Цели - сильно связанные частицы знаний, наиболее однозначно представленные знания с точки зрения их повторения и оценки. Узель-цель можно интерпретировать как ребро графа для прехода к следующей цели.
        </para>
    </section>
  </section>        
  
  <section>
    <title>Базовый метод представления знаний</title>
  </section>

  <section>
    <title>Элементы знаний</title>
  </section>

  <section>
    <title>Схема знаний Дубль</title>
  </section>
        
  <section>
    <title>Организация знаний Дубль</title>
  </section>
        
        Развитие вычислительной техники позволило изменить методы хранения информации: от перфокарт и перфолент к твёрдотельным и молекулярным устройствам хранения. Теперь об информации
        стали говорить как о данных, которые можно сохранить в вычислительной системе, считать практически в любое время, преобразовать в необходимую форму представления
        и передать в другую вычислительную систему. Появились специальные программные системы управления базами данных.
        
        Вычислительная техника сделала возможным накапивать огромные объёмы данных, передавать огромные объёмы информации. Новые данные стали генерировать не только люди, но и машины
        устройства, приборы.
         
        Развились различные форматы хранения данных и методы преобразования между ними. Добавились новые виды информации: видео и аудио.
        
        Стали развиваться методы взаимодействия между выч системами и людьми, так и между выч системами.
        
        Нектороые виды данных доступны для чтения только выч системам. Для их представления человеку необходимы спец программы. Появляются данные, которые вообще не доступны для
        чтения человеком.
        
        Организация знаний находит спец область - искусственный интеллект и экспертные системы.
        
        Под огромным объёмом данных погребены знания: знание большого количества фактов заменят знание принципов.
        
        Потребность в организации большого количества фактов и помощь в выводе принципов. Возможность открытия законов и их применения к фактам.
        
        Методы передачи - информация
        Знания - информация
        Возможности представления
        Добавились новые виды информации: видео и аудио, 
        Новые виды данных с приборов: эволюция микроскопов, телескопов, фото и видео устройств
    
    <emphasis>Дубль</emphasis> - это эволюционный способ организации знаний. Это попытка создать среду управления знаниями, в которую можно передать текущие накопленные
            знания человека, а в последствии, быстро их вспомнить или применить тем или иным способом. При этом сама среда управления знаниями <emphasis>Дубль</emphasis>
            эволюционирует во времени и позволяет проследить процесс и факторы, влияющие на процесс своей эволюции.
            
    <para>
        В современном мире всё больше информации доступно в электронной форме, всё больше и больше информации переводится в форму, которую могут обрабатывать вычислительные системы.
        Развиваются различные компьютерные программы, позволяющие организовать данные или знания тем или иным способом. Количество данных и программ для их обработки постоянно растёт.
        
        Мы приспосабливаемся к этой среде, выбираем себе наиболее удобные программы, выбираем способы использования программ. Возникает потребность обмена этими знаниями. Реализуется в виде блогов wiki-систем и прочего.
        
        Каждый поступает доступным ему способом, программист - пишет программу, продвинутый пользователь - изобретает способы применения и комбинации использования программ, пользователь - использует доступные и понятные ему программные средства.
        
        Возникла идея описать систему, которая позволяет сохранить знания пользователя и сделать доступным другим процесс выработки лучшего способа. Не просто описать этот способ, но воспроизвести его в сходном окружении 
        
        В какой-то мере - это процесс описания эволюции идеи и способов её реализации в различных условиях окружающей среды: различных операционных системах, различных вычислительных системах.
        
        Создать "копию" собственных знаний для дальнейшего воспроизводства.
        
        Процесс реализации идеи:
        * изучение доступных источников и поиск аналогов
        * систематизация полученной информации
        * формулирование задач
        * поиск способов решения задач
        
        В процессе эволюционирует сама идея и способы решения задач. Некоторые этапы этой "эволюции" требуется сохранить - это точки бифуркации, которые влияют на конечный результат реализации идеи.
        
        Если эти знания каки-то образом представить и передать другому человеку, то его процесс реализации идеи может быть другим, так как он будет принимать другие решения в точках бифуркации.
        
        
        
        О зависимости программ и данных, что первично. Первична информация...
    </para>
  </section>
  
</article>
